\documentclass[a5paper,12pt]{article}
\usepackage[cache=true]{minted}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\let\cyrillicfonttt\monofamily
\usepackage{comment}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage[ left=1cm
           , right=2cm
           , top=1cm
           , bottom=1.5cm
           ]{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts} 

\usepackage{fontspec}
% \DeclareMathSizes{22}{30}{24}{20}

%\usefonttheme{professionalfonts}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
%\setmainfont[Scale=1.5]{Times New Roman}
%\setmainfont{Latin Modern Roman}
\setmainfont [ Scale=1]{CMU Serif Roman}
\setsansfont[Scale=1]{CMU Sans Serif}

%\setmonofont[ BoldFont=lmmonolt10-bold.otf
%			, ItalicFont=lmmono10-italic.otf
%			, BoldItalicFont=lmmonoproplt10-boldoblique.otf
%			, Scale=1.5
%]{lmmono9-regular.otf}
%\setmonofont[Scale=1.5]{CMU Typewriter Text}
\setmonofont{CMU Typewriter Text}

\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{Latin Modern Math}[Scale=1]
\newcommand*{\arr}{\ensuremath{\rightarrow}}

% Doesn't work?
\renewcommand{\epsilon}{\ensuremath{\varepsilon}}
%\renewcommand{\sigma}{\ensuremath{\varsigma}}
\newcommand{\inbr}[1]{\left<{#1}\right>}
\newcommand{\ruleno}[1]{\mbox{[\textsc{#1}]}}
\newcommand{\bigslant}[2]{{\raisebox{.2em}{$#1$}\left/\raisebox{-.2em}{$#2$}\right.}}
\newcommand{\sem}[1]{\llbracket #1 \rrbracket}
\begin{document}


\section{Свистки}

Свистки на откладывание конъюнкта
\begin{itemize}
\item \textit{Имени Розплохаса} Аргументы \textit{нового} вызова более общие, чем аргументы какого-то \textit{предыдущего} вызова.\\
Критерий расходимости -- этот конъюнкт никогда не досчитается.
Консервативный (редко свистит) и достаточный (конъюнкт точно расходится)

\item \textit{Гомеоморфное вложение} в текущее дерево стрима, какого-то дерева стрима, полученного до этого.\\
\textbf{Недостатки}: тормозит.\\
\textbf{Замечание}: это свисток не на обрыв, а свисток на откладывание вычислений в текущем дереве стрима до тех пор, пока не уточнится подстановка в парном дереве стрима.

\end{itemize}

Свистки на гарантию пустого стрима ответов
\begin{itemize}
\item \textit{Имени Kakadu} Аргументы у какого-то \textit{старого} вызова более общие, чем у \textit{нового}.\\
Сам по себе ничего не говорит, надо знать об ответах, которые случились между двумя вызовами. Если их не было, то и не будет (можно прерваться). Если они были, то ничего нельзя сказать. Критерий расходимости, т.е. сильнее свистка Розплохаса. 

\item \textit{$\alpha$-эквивалентность} Сам по себе без знания ответов детектирует расходимость. При учете ответов похож на мемоизацию

\end{itemize}

\section{Примеры}
\subsection{Свисток Розплохаса}
Реляция \mintinline{ocaml}{f hd l} строит списки произвольной длины, у которых в голове находится \mintinline{ocaml}{hd}. Идея данной реализации состоит в том, что мы кладем \mintinline{ocaml}{hd} в голову результата, а хвост строим рекурсивно, подставляя вместо головы свободную переменную. Не самая идиоматическая реализация, но свисток Розплохаса свистит.
\begin{minted}{ocaml}
let rec f hd l = 
  conde 
    [ f === [hd]
    ; fresh (l2 e)
        (l === hd::l2)
        (f e l2)
    ]
\end{minted}
\subsection{Свисток имени Kakadu}
\begin{minted}{ocaml}
let appendo x y xy = 
  conde 
    [ x === nil &&& y === xy
    ; fresh (h tl tl2)
        (x  === h::tl)
        (xy === h::tl2)
        (appendo tl y tl2)
    ]
    
[@@@query fresh (x y) (appendo x [y] x)]
\end{minted}
Тут свиснет даже мемоизация

\section{Про addo}
\begin{minted}{ocaml}
let rec addo x y xy = 
  conde 
    [ (x === zero) &&& (y===xy)
    ; fresh (x0 xy0) 
        (x === succ x0) 
        (xy === succ xy0) 
        (addo x0 y xy0)
    ]
\end{minted}
Тут свистит мемоизация, и следовательно свисток Kakadu

Дальше два примера \mintinline{lisp}{addo} записанных в smtlib2. Для обоих cvc4 находит конечную контрамодель.
\begin{minted}{lisp}
(set-logic UF)
(set-option :produce-models true) 

(declare-sort T 0)
(declare-fun addo (T T T) Bool)
(declare-fun succ (T) T)
(declare-fun zero () T)

;(assert (forall ((y T)) 
;  (addo zero y y)))
;(assert (forall ((x T) (y T) (z T) (w T)) 
;  (=> (addo x (succ y) z) (addo (succ x) y z))))

(assert (forall ((y T)) 
  (addo zero y y)))
(assert (forall ((x T) (y T) (z T) (w T)) 
  (=> (addo (succ x) y z) (addo x (succ y) z))))

(assert (forall ((x T)) (=> (addo x (succ zero) x) false)))
(check-sat)
(get-model)
\end{minted}

Но если делать раскрутку, то там получается
\begin{center}
\mintinline{ocaml}{addo x (succ zero) x} $\longrightarrow$
\mintinline{ocaml}{addo x (succ (succ zero)) x}
\end{center}
 и нифига не понятно, какой тут свиток может свиснуть, потому что свистит только embedding, но от него проку нет. Более того, из такого рода последовательности вызовов нельзя вынести ответ, так как можно подобрать программу, которая первые 100 шагов ведет себя также, а потом выдает ответ.

\section{Про odd/even}
Контрамодели успешно опровергают следующее
\begin{minted}{lisp}
(set-logic UF)
(set-option :produce-models true) 

(declare-sort T 0)
(declare-fun odd  (T) Bool)
(declare-fun even (T) Bool)

(declare-fun succ (T) T)
(declare-fun zero ()  T)

(assert (even zero))

(assert (odd (succ zero)))

(assert (forall ((y T)) 
  (=> (odd y) (even (succ y)))))

(assert (forall ((y T)) 
  (=> (even y) (odd (succ y)))))

; TODO: maybe implement this without mutual recursion
; using double step in each function


(assert (forall ((x T)) (=> (and (odd x) (even x)) false)))
;(assert (forall ((x T)) (=> (and (even x) (even x)) false)))   ; it is unsat as expected
(check-sat)
(get-model)
\end{minted}
Для \mintinline{ocaml}{(odd x)&&&(even x)} существует порядок раскрутки, когда свисток имени Kakadu свиснет и можно будет обрубить поиск (привет, синхронизация).

% Была описка посик вместо поиск. Поэтому шутка
% -- Чем мининканрен отличается от пролога?
% -- У него полный посик.

\section{Про поддеревья для свистка имени Kakadu}

Критерий. Если лист дерева является более частным, чем какой-то узел $x$ на пути от корня до этого листа, то мы помечаем этот лист меткой $x$. Затем мы можем заменить внутреннее поддерево на failure, если все его листья помечены метками, которые являются узлами этого поддерева.

\textbf{Что если какой-то лист таки дает ответ?} Если ответов мало, то мы можем выколоть ответ с помощью disequality, а затем протолкнуть наверх лемму, что если аргументы чему-то  равны, то ответов не будет (привет, PDR).


\textbf{Далее было какое-то рассуждение про wildcard переменные?} Сейчас в OCanren мы не можем никак выразить "терм, который не начинается с конструктора \mintinline{ocaml}{Cons}", хотя в оригинальном minikanren могли написать 

\begin{center} 
\mintinline{lisp}{(fresh (a b c) (q === `(,a ,b ,c)) (a =/= 'cons)) }
\end{center} 

потому, что у них там другое представление данных. При этом wildcard переменные не помогут описать ограничение "пара из двух переменных, которые равны между собой", потому что у нас нет именованных wildcard переменных. Может пора их ввести?

\subsection{Примеры}
Предполагаем, что у freshнутых переменных не пустые домены.
\begin{enumerate}
\item \mintinline{lisp}{ __ === _.20 } это success, потому что мы такое хотим
\item \mintinline{lisp}{ __ =/= _.20 } это 
\begin{enumerate}
\item success не годится, т.к. тогда унификация работает как disequality
\item success + $\sigma$ не годится, так как не понятно откуда брать  $\sigma$
\item fail методом исключения
\end{enumerate}


\item \mintinline{lisp}{ (1, __) === (__, 1) }
это success, потому что в 1й компоненте справа стоит wildcard, и мы забиваем на 1ю компоненту слева. Аналогично для 2й компоненты
\item  \mintinline{lisp}{ (1, __) =/= (__, 1) } может быть три варианта. 
\begin{enumerate}
\item fail, т.к. можно подобрать значений wildcard, чтобы термы стали равными $\Rightarrow$, следовательно термы не всегда разные
\item success, что не очень осмысленно, так как тогда disequality ведет себя как унификация
\item success + $\sigma$, но адекватную  $\sigma$ придумать тут не получается
\end{enumerate}

\item \mintinline{lisp}{ (_.10, 2, __) =/= (1, __, 2) }
\begin{enumerate}
\item fail отметаем, так как два терма могут быть не равны в случае если потом появится \mintinline{lisp}{ _.10 === 1 }
\item success отметаем, так как если потом добавить \mintinline{lisp}{ _.10 === 1 }, то это не будет согласовываться с примером 2
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ _.10 =/= 1 }} }
\end{enumerate}

\item \mintinline{lisp}{ (_.10 _.11) =/= (1 __)  }
\begin{enumerate}
\item fail не годится, так как если 10я переменная станет равна 2, то две пары станут не равны для любой переменной 11.
\item success не годится, потому что при унификации 10й с 1 мы перестанем согласовываться с примером 2
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ (_.10 _.11) =/= (1 __) }} }
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ _.10 =/= 1 }}  }
%$\sigma$
\end{enumerate}

\item \mintinline{lisp}{ {{ (_.10 1) =/= (1 __) }} }
\begin{enumerate}
\item fail отметаем, как в случае 6а
\item success
\item success + $\sigma$
\end{enumerate}

\item Пример от Петра №1 \begin{minted}{lisp}
fresh (a b)
  (q === pair a b)
  (q =/= pair !!1 __)
  (q === pair __ !!1)
\end{minted}
После 1й унификации в подстановке что-то есть: \\
$q \mapsto (a,b)$. 

Walkаем и надо сделать \mintinline{lisp}{ {{ (a b) =/= (1 __) }} }
\begin{enumerate}
\item[2 (6d)] Забиваем на b и говорим, что надо сделать \mintinline{lisp}{ {{ a =/= 1  }} }\\
Walkaем и делаем унификацию \mintinline{lisp}{ {{ (a b) === (__ 1) }} }

Получаем $q\mapsto (a,b); b\mapsto 1$ и надо проверить констрейнт (его можно оставить как есть).

Итого, ответ $q\mapsto (a,b); b\mapsto 1$ где $a\neq 1$. \textbf{Что не сходится со случаем 8. WTF}
\item[1 (6c)]  добавлем к подстановке констрейнт  \mintinline{lisp}{ {{ (a b) =/= (1 __) }} }

Затем унифицируем \mintinline{lisp}{ {{ (a b) === (__ 1) }} }

Получаем $q\mapsto (a,b); b\mapsto 1$. В подстановку не попадает ключ a, потому что вайлдкард говорит, что а любое.

Чекаем констрейнт \mintinline{lisp}{ {{ (a b) =/= (1 __) }} }

Волкаем. Новый констрейнт \mintinline{lisp}{ {{ (a 1) =/= (1 __) }} }
\end{enumerate}

\item Пример от Петра №2 \begin{minted}{lisp}
fresh (a b)
  (q =/= pair !!1 __)
  (q === pair __ !!1)
  (q === pair a b)
\end{minted}
После первой клозы мы имеем констрейт 
\mintinline{lisp}{ {{ q =/= (1 __) }} }.

После унификации мы получаем подстановку
\mintinline{lisp}{ { q === (__ 1) } } и надо проверить констрейнты. По сути надо выполнить \mintinline{lisp}{ {{ (__ 1) =/= (1 __) }} } на пустом состоянии. Мы договорились, что это fail.

Третья клоза не важна.
\end{enumerate}

Теперь концентрируемся на том,что wildcard не попадает в подстановку

\begin{enumerate}
\item Положим подстановка пустая
\begin{minted}{lisp}
(q === cons (_, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
После первой клозы мы добавляем в подстановку то же, как если бы было написано \mintinline{lisp}{ q === cons (r,s) }

Дальше придём к очевидному fail
\item Положим подстановка пустая \begin{minted}{lisp}
(q === cons (r, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
То же самое

\item Положим подстановка пустая \begin{minted}{lisp}
(q === cons (1, nil))
(q === cons (_, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
На второй унификации никак не изменим подстановку, а дальше всё понятно

\item Положим подстановка пустая \begin{minted}{lisp}
(q === cons (_, nil))
(q === cons (_, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
Очевидно, что в конце fail

\item \mintinline{lisp}{ 2 =/= __ }

\textbf{fail}
\item \mintinline{lisp}{ (2, __) =/= (__, 2) }

\textbf{fail} 

\item \mintinline{lisp}{ (q, 2, __) =/= (1, __, 2) }
\begin{enumerate}
\item fail не годится, т.к. они таки могут быть не равны если потом q станет 1
\item success не годится, т.к. если потом сделают\mintinline{lisp}{ 1 === q }, то мы начнем противоречить примеру 6
\item success + ? %\mintinline{lisp}{ {{ _.10 =/= 1 }} }
\end{enumerate}


\end{enumerate}


\begin{comment}
\section{Свисток имени Kakadu}

\begin{minted}{ocaml}
let smart_or f g st = 
  match f st with 
  | Nil -> g st 
  | cons (x,xs) -> cons (x, (g ||| xs st))
  | Whistle t -> 
    match g st with 
    | Nil -> Whistel t
    | cons (ys, ys) -> cons (y, (f ||| ys st))
    | Whistle tau -> Whistle (t ||| tau st)

let smart_and f g st = 
  match f st with 
  | nil -> nil 
  | cons (x, xs) -> mplus (g x) ( xs &&& g st)
  | Whistle t -> nil
\end{minted}

\textit{Замечание от Петра. } Сейчас не понятно, чтобы будет если две части дизъюнкции свистнули по разным реляциям. Что возвращать наверх? И вообще, что возвращать наверх? Текущее дерево поиска решений: дизъюнкцию конъюнкций гоалов?
\end{comment}

\section{Параллельная конъюнкция}
Идея: вычисляем два конъюнкта параллельно (конкурентно), когда один из них досчитается, то приостанавливаем вычисление второго и действуем как с обычной конъюнкцией.\\

Пример ($\bigwedge$ -- параллельная конъюнкция)

$$
(x\equiv 1) \vee ((1\equiv 1) \wedge (1\equiv 1) \wedge (0\equiv 1)) \bigwedge ( (1\equiv 1) \wedge (x\equiv 1))
$$
% Левый конъюнкт выплевывает ответ $(x\equiv 1)$
Основной вопрос: если левая часть $f$ выдала ответ и continuation для вычислений $c$, то имеем ли мы право продолжать делать параллельную конъюнкцию $c$ с $g$?

В четверг на доске был пример где такое вроде как вызывает дуплицирование ответов, нужно этот пример аккуратненько записать и проверить.

\end{document}
